【DSE雞讀通識】點解西方有民主法治傳統，會民粹唔理性？

英國會脫歐

美國選Donald Trump，反自由主義建制

歐洲極右民粹越嚟越強，過50%歐洲人認為會歐盟2040前會解體

係唔係民主法治管治體制經已失效？民主法治擺明行唔通？

呢啲反全球化阿傻鳩

The governments of Romania, Poland and Hungary are in the sights of the European commission for failure to respect the rule of law.

Across Europe, three-quarters of voters think politics is broken at either the national or EU level or both. In France only 15% think the political system works well.

民主經已失效

全球化傷害本國人利益，自由主義建制堅持要做，咁就唔叫民主

Meanwhile, corporate executives and Wall Street managers and traders have done everything possible to prevent the wages of most workers from rising in tandem with productivity gains, in order that more of the gains go instead towards corporate profits. Public policies that emerged during the 1930s and the Second World War had placed most economic risks squarely on large corporations. But in the wake of the junk bond and takeover mania of the 1980s, economic risks were shifted to workers. Corporate executives did whatever they could to reduce payrolls: outsource abroad, install labour-replacing technologies and use part-time and contract workers.

因為民主不嬲唔係萬能
成日以為民主可以達致咩社會公義呢啲係錯
民主嘅最重要用途係防止獨裁者掌權同埋容許元首更替以免獨大

首先你條問題已經assume左民主法治傳統同民粹唔理性有必然因果關係，你呢個assumption係錯的。
唔理有冇民主法治傳統，人依然可以發展成民粹唔理性，大部份歷史上的獨裁者係上位前都有一定的支持度，加上今日的美國同歐洲只係換個政黨執政，或改變聯合政黨執政的組合，英國甚至執政黨都冇換，只係命令個政府行個新方向脫歐。

跟著就係你將Donald Trump同脫歐，歐洲右翼勢力枱頭唸成民粹唔理性都係錯的。呢d現像係由於呢堆國家本身已經有堆長期未解決的社會問題，例如因為automation，工廠移去中國做成的結構性失業，大量難民會取社會資源，far left progressive勢力枱頭，establishment too big to fail,等等問題造成的反向修正發展方向，如果你唸成呢個方向係民粹唔理性只係過度簡單化左個結果。例如我識人投Donald Trump出自商業決定，有堆華人投Donald Trump因為佢反中共，我都識英國年輕人投Brexit因為覺得工作機會俾新移民拿哂。

其實呢堆發達國家的發展方向同香港反中共都有唔少相似地方。
不過打著咁多先。

加多個結論，DSE雞果然係DSE雞

我係Donald Trump粉絲嚟，係D哲學家同香港報紙 先話民粹唔理性

Most ancient authorities reviled democracy in Athens. Plato, perhaps the most widely admired writer in antiquity, and someone who lived under democratic rule in the fourth century, criticised the false beliefs that prevailed in a city governed by public opinion rather than true knowledge, and he deplored the “insolence, anarchy, wastefulness, and shamelessness” that those false beliefs facilitated. The historian Thucydides, another citizen of democratic Athens, who chronicled the Peloponnesian War with Sparta that ended with the defeat of Athens in 404, essentially blamed the power of the ordinary people of Athens, and their susceptibility to manipulation by mendacious orators, for this catastrophic outcome.
...........................
For Plato, the key problem was epistemological: most people – “the many” – had no knowledge of truth and no clear pattern of justice in their minds. Democracy corrupted even intelligent citizens by leading them to dumb down their policies in order to pander to ignorant crowds. When they gathered “in assemblies, courts, theatres, army camps, or any other common meeting of a multitude,” the Athenian demos, Plato reports, would “blame some of the things said or done, and praise others, both in excess, shouting and clapping; and besides, the rocks and the very place surrounding them echo and redouble the uproar of praise and blame.”

脫歐派聲言英國從歐盟手上「奪回主權」，將會更加富強，民眾生活會更好，不少英國人信以為真，然而現實是英國與歐盟利益環環緊扣，一旦切斷必然打擊英國經濟。文翠珊要將空想和謊言化為現實，一開始便是不可能的任務，充其量只能尋找折衷方法，討回之前交予歐盟的一些主權，同時又盡量保留與歐洲經濟整合的好處，減少脫歐對經濟民生衝擊。
.....................
脫歐公投踏錯了第一步，就算文翠珊如何努力，也不可能令死胡同變成康莊大道。文翠珊當不成鐵娘子，歷史學家只會視她為一事無成的過渡人物，惟就算唐寧街易主，「無痛脫歐」是鏡花水月這一政治現實並不會改變，新首相一樣要面對脫歐問題所造成的政治和社會撕裂。聯合王國究竟還要為脫歐折騰多久，實屬未知之數。

民主法治防唔到跨國大財團獨大，操控行政權同議會，都算係失敗，一般人生活越嚟越差，管治體制經已失效
有民主又民粹，冇民主又民粹，要民主嚟做咩

他們不認同政府的解釋、不願意疑中留情，因為他們不相信目前的政治制度、不信任其所產生的政府、以至不信任政黨及建制團體。

政府有效管治，市民對制度的信任極為重要，倘若大多數人不再信任制度，選擇在制度外鬥爭，社會一定動盪。